\documentclass[10pt]{beamer}

%\mode<presentation>
%{
%  \setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][bottom=red!10,top=blue!10]

%
%  \usetheme[secheader]{Boadilla}
%   \usefonttheme[onlysmall]{structurebold}
%}
\mode<presentation>
{
  \usetheme{MaiMoSiNE}
}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{textpos}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
%\usepackage{minted}
%\usepackage[]{algorithm2e} 

\usepackage{times}

% Pour vector graphics
%\usepackage{tikz}

\setbeamercovered{dynamic}

%
% Spécifique à la présentation
% --------------------------------------

% Logo
%\logo{
% \includegraphics[height=0.9cm]{../Images/logo-maimosine.jpg}  ~  	       
%}

% Titre
\title[Plans d'expérience et d'échantillonnage]{
Plans d'expérience pour le criblage et l'analyse de sensibilité 
 }
 
% Auteur(s)
\author[Hervé Monod]{\small{Hervé Monod}}

% Institut
\institute[MEXICO]{\'Ecole de Physique des Houches}

% Date
\date{9 Avril 2013 }

\begin{document}
\input{preambuleCours}
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{./Images/slides_AS-Houches.jpg}}

\frame{
  \begin{columns}
    \column[l]{.38\linewidth}
     	         \vskip 1.cm 
	       \includegraphics[width=3cm]{./Images/logo-maimosine.jpg}  \\
     	         \vskip 1.cm 	       
	       \includegraphics[width=3cm]{./Images/mascot-num-resz.png}\\	
	          	         \vskip 1cm
 	       \includegraphics[width=2.5cm]{./Images/logoRondMexico.png} \\
     	       \vskip 1cm
    \column[r]{.5\linewidth}
    \vspace{- 1.cm}
    \begin{figure}[t]
   \includegraphics[width=6cm]{./Images/ecole_des_houches_logo_489x73.png}
	\end{figure} 
%	\vspace{0.5cm}
    	\maketitle
  \end{columns}
}

% Pour ajouter un logo 
%\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
%\begin{textblock*}{100mm}(.85\textwidth,-1cm)
%\includegraphics[height=1cm,width=2cm]{logo-maimosine.jpg}
%\end{textblock*}}

\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{./Images/fond_ljk_diapo_seul}}
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{./Images/slides_AS-Houches_formules.jpg}}


%===========================================================================
% Pour que le plan soit affiché au début de chaque section
%===========================================================================
\AtBeginSection[]
{ \begin{frame}<beamer>
   \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}}
\AtBeginSubsection[]
{ \begin{frame}<beamer>
   \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsubsection]
  \end{frame}}
%===========================================================================
\section{Introduction}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{\'Echantillonnage et plan d'expérience}

\noindent \emph{\textbf{échantillonnage}$=$ \textbf{sélection d’une partie dans un tout}\\
lorsqu’\underline{on ne peut pas saisir un événement dans son ensemble}, il faut \underline{effectuer des mesures en nombre fini}, \underline{afin de représenter l’événement}.}
\\[5mm]
\noindent
\emph{\textbf{plan d'expérience}} $=$ suite ordonnée d'essais d'une expérimentation, obtenue \underline{en contrôlant un ou plusieurs paramètres d'entrée} pour obtenir des résultats sur un phénomène \underline{avec une bonne économie} (nombre d'essais le plus faible possible, par exemple).
\vspace{8mm}

\noindent {\color{blue} Expérimentation numérique:}\\[3mm]
$\bullet$ sélection d'individus $\Longrightarrow$ échantillonnage\\ 
$\bullet$ conditions contrôlées $\Longrightarrow$ expérimentation

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Historique}

\vspace*{-5mm}


\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-intro1a}
\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-intro1b}
\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-intro1c}
\vspace{-1cm}

\only<2>{
\centering
\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-intro2a}
\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-intro2b}
\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-intro2c}
}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Historique}

\noindent Des influences multiples
\begin{itemize}
\item méthodes d'échantillonnage en statistique (simple, stratifié, spatial, ordonné, \ldots)
\item plans d'expérience (plans factoriels; plans pour surfaces de réponse; plan optimal, robuste, séquentiel, adaptatif\ldots)
\item analyse numérique
  \begin{itemize}
  \item intégration
  \item optimisation
  \item génération de nombres aléatoires
  \end{itemize}
\end{itemize}

\noindent Un domaine en soi
\begin{itemize}
\item analyse de sensibilité globale: Fast (1973), Sobol (1990)
\item expérimentation numérique: hypercube latin (Mc Kay et al., 1979), Sacks et al. (1989), Owen (1992)
\end{itemize}


\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Notations et vocabulaire}

\begin{itemize}
\item $\colx{X_1, \ldots, X_d}$: variables d'entrée $=$ facteurs du plan d'expériences\\
\hspace{30mm} $=$ paramètres étudiés de l'analyse de sensibilité
\item $\colx{\bx=(x_1, \ldots, x_d)}$: jeu d'entrées, traitement, échantillon [élémentaire]
\item $\colx{\Omega}$: domaine du plan ($\Rightarrow$ $\colx{\bx} \in \colx{\Omega}$)
\item $\colx{\Px  = \{\bx_1, \ldots, \bx_N\}\subset \Omega}$: plan d'expérience, échantillon
\item $\coly{y}=\Model{\colx{\bx}}$ ou $\coly{Y}$: variable réponse $=$ sortie du modèle pour les entrées $\bx$
\item $\coly{\bY}=\Model{\colx{\bX}}$: variables d'entrée-sortie vues comme aléatoires
\end{itemize}

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\noindent \underline{Exemple:}\\[2mm]
$\colx{\Omega = [0,1]^2}$\\[2mm]
$\colx{\Px = \{ (0,0), (0,1), (1,0), (1,1), (0.5, 0.5) \}}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\includegraphics[width=3cm]{Figures/Cours1-carre}
\end{minipage}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Plans factoriels pour facteurs discrets}
%===========================================================================
\begin{frame}
\frametitle{Exemple 1: 4 facteurs à 2 niveaux en $N=8$ unités}

$\Rightarrow$ sélectionner 8 parmi $2^4=16$ traitements

\begin{equation*}
\begin{array}{ccccc}
\hline Unit &  A & B & C  &  \alert{D=ABC}  \\
\hline 
1 &  0  & 0  & 0 & 0 \\ 
2 &  0  & 0  & 1 & 1 \\ 
3 &  0  & 1  & 0 & 1 \\
4 &  0  & 1  & 1 & 0 \\ 
5 &  1  & 0  & 0 & 1 \\ 
6 &  1  & 0  & 1 & 0 \\ 
7 &  1  & 1  & 0 & 0 \\ 
8 &  1  & 1  & 1 & 1 \\ 
\hline    
\end{array} 
\end{equation*}
\vfill


\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \emph{Conséquences: relations d'alias}
  
\begin{equation*}
\begin{array}{rcl}
1&=&\bleu{ABCD} \\
A&=&\bleu{BCD} \\
B&=&\bleu{ACD} \\
C&=&\bleu{ABD} \\
D&=&\bleu{ABC} 
\\%\end{array}
%\;\;\;\;  
%\begin{array}{ccc}
\rouge{AB}&=&\rouge{CD} \\
AC&=&BD \\
AD&=&BC
\end{array}
\end{equation*}

interactions d'ordre $\geq 3$ nulles $\Rightarrow$ effets principaux estimables

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \emph{Conséquences: modélisation}

Dans le modèle:
  \begin{eqnarray*}
    Y &=& 1+A+B+C+D\\
      & & +A.B+A.C+A.D+B.C+B.D+C.D \\
      & & +\varepsilon
  \end{eqnarray*}
Tous les effets principaux sont estimables.
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Matrice clé}
  
\begin{equation*}
\begin{array}{ccccc}
\hline Unit &  A & B & C  &  \alert{D=ABC}  \\
\hline 
000 &  0  & 0  & 0 & 0 \\ 
001 &  0  & 0  & 1 & 1 \\ 
010 &  0  & 1  & 0 & 1 \\
011 &  0  & 1  & 1 & 0 \\ 
100 &  1  & 0  & 0 & 1 \\ 
101 &  1  & 0  & 1 & 0 \\ 
110 &  1  & 1  & 0 & 0 \\ 
111 &  1  & 1  & 1 & 1 \\ 
\hline    
\end{array} 
\;\;\;
%===============
\begin{array}{c}
    \left(
    \begin{array}{ccc}
      1&0&0\\
      0&1&0\\
      0&0&1\\
      1&1&1
    \end{array}
    \right)
\left(
    \begin{array}{c}
      u_1\\
      u_2\\
      u_3
    \end{array}
    \right)
    = 
\left(
    \begin{array}{c}
      a\\
      b\\
      c\\
      d
    \end{array}
    \right)
%===============
\\[5mm]
%===============
  \left(
    \begin{array}{cccc}
      1&0&0&1\\
      0&1&0&1\\
      0&0&1&1
    \end{array}
    \right)
\left(
    \begin{array}{c}
      1\\
      1\\
      1\\
      1
    \end{array}
    \right)
    = 
\left(
    \begin{array}{c}
      0\\
      0\\
      0
    \end{array}
    \right)
\end{array}
%===============
\end{equation*}

\textbf{Fraction de résolution 4} $\equiv$ \textbf{\emph{Tableau orthogonal de force 3}}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
%\emph{effet de l'hétérogénéité inter-individuelle sur la propagation 
%      intra-troupeau de la fièvre Q}
  \frametitle{Exemple 2 plus difficile: plan fortement fractionnaire}

\emph{Objectif:} analyse de sensibilité d'un modèle d'épidémiologie animale\\
\vspace{1mm}

\emph{Facteurs = paramètres du modèle}
\begin{itemize}
\item 19 facteurs: 12 à 4 niveaux,  7 à 2 niveaux
\item Modèle à ajuster: effets principaux $+$ interactions entre 2 facteurs
\item Budget: $N \leq 5000$ simulations 
\end{itemize}
\pause
\vfill

\textbf{Plan factoriel complet:} 
$4^{12}\times 2^7=2^{31}$ combinaisons ($\approx 2.15\; 10^9$)
\\
\textbf{\emph{Solution:}} fraction avec $N=2^{12} = 4096$

{\scriptsize (Courcoul, Monod \emph{et al.}, 2011, J. Theor. Biol.)}

\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]

Solution:  
\begin{verbatim}
> frac.plan@design
     A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S
1    1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1
2    1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 2 1 1 1 1 1 1 1
.    .                                   .
.    .                                   .
.    .                                   .
4096 4 4 4 4 1 4 2 2 2 2 4 3 2 1 1 2 1 1 1
> 
\end{verbatim}

\emph{Property:} factoriel complet pour tout sous-ensemble de 4 facteurs\\
$\Rightarrow$ \textbf{Tableau orthogonal} de force 4 ($\equiv$ résolution 5)
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Plans fractionnaires sous R}

{\color{red} Packages FrF2, planor}
\vspace{5mm}

\emph{Utilisation la plus simple:}
\\
\begin{verbatim}
plan <- regular.design(factors=LETTERS[1:19], 
                        nlevels=c(rep(4,12),rep(2,7)), 
                        resolution=5, 
                        nunits=4096, 
                        base=~A+B+C+D+E+F)
\end{verbatim}
(55 secondes)

\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------

%===========================================================================
\section{\'Echantillonnage d'une variable continue}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tirage uniforme de $N$ valeurs dans $\Omega = [0,1]$}

\noindent
Plusieurs enjeux possibles
\begin{itemize}
\item obtenir des tirages indépendants (Monte Carlo)
\item couvrir le mieux possible l'intervalle (space-filling)
\item couvrir l'intervalle en restant non biaisé (stratification)
\item privilégier certaines zones (échant. d'importance)
\item estimer les paramètres d'un modèle (plan optimal)
\end{itemize}

$\Rightarrow$ plusieurs approches sont nécessaires

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tirages uniformes de $N$ valeurs dans $[0,1]$}

\centering
\includegraphics[width=8cm,height=7cm]{Figures/Cours1-uniforme}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tirages uniformes de $N$ valeurs dans $[0,1]$}

\centering
\includegraphics[width=8cm,height=7cm]{Figures/Cours1-vancorput}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{\'Echantillonnage séquentiel}

\noindent 
\emph{Exemple:} séquence de van der Corput (1935). En base $b$:
\begin{equation*}
\begin{array}{rcl@{\;\;\;\;}rcl}
 6 &=& 1\times 2^2 + 1\times 2^1 + 0\times 2^0
&   i &=& \sum_{l=0}^{\infty} a_l(i) b^l \\
 \phi_2(6) &=& 1\times \frac{1}{2^3} + 1\times \frac{1}{2^2} + 0\times \frac{1}{2^1}
&   \phi_b(i) &=& \sum_{l=0}^{\infty} a_l(i) b^{-l-1} 
\end{array}
\end{equation*}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccrlcc}
\hline
$i$ & $i-1$ & base 2 & inversée & $\phi_2(i)$ & $\phi_3(i)$? \\ 
\hline
1 &0& 0 & $.0$ & $0$ & \\
2 &1& 1 & $.1$ & $1/2$ & \\
3 &2& 10 & $.01$ & $1/4$ & \\
4 &3& 11 & $.11$ & $3/4$ & \\
5 &4& 100 & $.001$ & $1/8$ & \\
6 &5& 101 & $.101$ & $5/8$ & \\
7 &6& 110 & $.011$ & $3/8$ & \\
\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

{\color{red} Package randtoolbox}: \texttt{c(1,halton(9))}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Généralisation à d'autres lois de probabilité}

Pour échantillonner dans une loi non uniforme, on utilise la fonction quantile (inverse de la fonction de répartition)\\[5mm]
  - échantillon $x^{(1)},\ldots,x^{(N)}$ (loi uniforme)
  $\rightarrow$ probabilités\\[2mm]
  - quantiles $F_{\mathrm{Loi cible}}^{-1}(x^{(k)})$
  $\rightarrow$ échantillon $z^{(1)},\ldots,z^{(N)}$ (loi cible) 

\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-gamma}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Plans d'expériences multifactoriels sur domaines continus}
%===========================================================================
\begin{frame}
  \frametitle{Approches de base}

\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-seqces}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères de remplissage de l'espace}

\noindent Trois grands types de critères
  \begin{itemize}
  \item basés sur la distance entre points (plans minimax, maximin)
  \item basés sur la discrépance (plans uniformes)
  \item résolution (fractions, tableaux orthogonaux, $(t,m,s)$-nets)
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthodes de construction}

  \begin{itemize}
  \item méthodes algébriques: 
    \begin{itemize}
    \item recherche de propriétés combinatoires
    \item construction déterministe
    \item brouillage, randomisation
    \end{itemize}
  \item méthodes algorithmiques:
    \begin{itemize}
    \item optimisation d'un critère
    \item en général, algos stochastiques d'échange 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Plans space-filling}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères basés sur la distance entre points}

  \begin{itemize}
  \item plan maximin: maximise 
$$\colx{\min_{x,x'\in \Px}(\textrm{dist(x,x')})}$$
  \item plan minimax: minimise
$$\colx{\max_{x\in \Omega}\big(\min_{x'\in \Px}(\textrm{dist(x,x'))\big)}}$$
  \end{itemize}

  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=4cm,height=5cm]{Figures/Cours1-distance}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
cf. {\color{red} package DiceDesign:}\\ fonctions \texttt{mindist, phiP, maximinSA, maximinESE, straussDesign, etc.}
  \end{minipage}\\
Construction: algorithmes stochastiques (recuit-simulé, algos génétiques)

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères basés sur la distance entre points}

Distances généralisées:\\[2mm]
$$\colx{ \rho_p(\bx,\bx') = \left[\sum_i |x_i - x'_i|^p \right]^2 }$$ 
$p=2$: distance euclidienne ; $p=1$: distance rectangulaire
\vspace{3mm}



\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Plans uniformes, suites à discrépance faible}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères de discrépance}

\noindent \underline{Déviation par rapport à la loi uniforme $=$ Discrépance}

\begin{eqnarray*}
  D^*(S) &=& \sup_{A \subset [0,1[}\left| F(A) - \widehat{F}(A) \right| \;.
\end{eqnarray*}
avec $F(A)$ volume de $A$ (proba sous $U([0,1[)$) et $\widehat{F}(A)$ proportion de l'échantillon dans $A$

  \centering
\includegraphics[width=5cm,height=7cm]{Figures/Cours1-discrepmulti}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères de discrépance}

Dans le cas unidimensionnel:
\begin{eqnarray*}
  D^*(S) &=&\sup_{[a,b[ \subset [0,1[}\left|\frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \un_{\{a\leq x_k\leq b\}} - |b-a| \right| \;.
\end{eqnarray*}

\begin{minipage}{0.4\linewidth}
On a:
\begin{eqnarray*}
  D^*(S_{\textrm{sys}})) &=& 1/2N \\
  D^*(S_{\textrm{MC}})) &=& ? \\
  D^*(S_{\textrm{reg}})) &\leq& 1/N
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
  \centering
\includegraphics[width=5cm,height=7cm]{Figures/Cours1-discrepuni}
\end{minipage}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Discrépances}
 
star-discrepancy; discrépances L1, L2; 

prise en compte des projections sur les sous-espaces de petite dimension
 
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Suites de quasi-Monte Carlo}

Généralisations en $d$ dimensions de la séquence de van der Corput

Enjeu: bien remplir les sous-espaces de dimension $>1$


\noindent Exemple: 

\centering
\includegraphics[width=6cm]{Figures/Cours1-qnseqces}

  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Plans à haute résolution}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Résolution}

Principe général:
\begin{itemize}
\item assurer l'équirépartition dans des sous-espaces (hyper-rectangles en général) de volume donnés
\item généralisent la propriété du LHS à des sous-espaces de dimension $>1$
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Résolution}

  \centering
\includegraphics[width=5cm,height=7cm]{Figures/OA.jpg}
\includegraphics[width=5cm,height=7cm]{Figures/OALHS.jpg}

  {\small ``OA-based Latin hypercube'' (Tang, 1993)}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{$(t,m,s)$-net}
  
  \begin{itemize}
  \item 5 entrées: domaine =  $[0,1]^5$
  \item 25 essais
  \end{itemize}
  \vspace*{-5mm}
  
  \begin{center}
       \includegraphics[width=50mm,height=50mm]{/home/hmonod/images/design/scrambled5}
  \end{center}

   
   {\small (Niederreiter, 1992; Owen, 1995)}

\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{$(t,m,s)$-net}
  
  \begin{itemize}
  \item 5 entrées: domaine =  $[0,1]^5$
  \item 25 essais
  \end{itemize}
  \vspace*{-5mm}
  
  \begin{center}
       \includegraphics[width=50mm,height=50mm]{/home/hmonod/images/design/tms5paire}
  \end{center}

   
   {\small (Sobol, 1990; Niederreiter, 1992)}

\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Propriétés de réduction de la variance}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Intégration numérique}

\noindent Problème: intégrer/estimer la moyenne d'une fonction $g$ de $Y$

$$I = \int_{\Omega} \Model{\bx} d\bx \equiv \esp_{\mathrm{Unif}(\Omega)} Y$$

\noindent Méthode de Monte Carlo:
\begin{itemize}
\item échantillonnage dans $\colx{\Omega}$ uniforme et indépendant
\item estimateur: $\coly{\widehat{I}}=\frac{1}{N} \sum_{j=0}^{N} \Model{\bx_j}$
\end{itemize}

\begin{prope}
  Théorème central limite $\Rightarrow$ $\coly{\var(\widehat{I})} = V/\colx{N}$
\end{prope}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Intégration numérique}

\noindent Propriétés de l'estimateur de Monte Carlo:
\begin{description}
\item[\bf +] converge à une vitesse indépendante de la dimension $d$
\item[\bf +]  \emph{en grande dimension}, \underline{plus efficace} que les méthodes de quadrature classiques
\item[\bf +] insensible aux non linéarités ou  discontinuités de $\model$
\item[\bf -] nécessite un bon générateur de nombres pseudo-aléatoires
\item[\bf -] ne donne qu'un encadrement probabiliste de $\coly{\widehat{I}}$
\item[\bf -] n'exploite pas les régularités (fréquentes) de $\model$
\end{description}

\noindent Comment faire mieux~?
\begin{description}
\item[$+$] \colvi{exploiter les régularités de $\model$}
\end{description}
\noindent $\Rightarrow$ Techniques de réduction de la variance


\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Réduction de la variance (1)}

\noindent \emph{Exemple:} échantillons antithétiques

\centering
\includegraphics[width=4.5cm,height=5.5cm]{Figures/Cours1-anti}

\vspace*{-13mm}
\begin{prope}[cf. Lemieux]
  Plus efficace que le Monte Carlo si $\model$ est borné et monotone en chaque $\colx{X_i}$
\end{prope}

cf. $ \var\big( \frac{\bar{Z}_A + \bar{Z}_B}{2} \big) = \frac{\sigma^2}{N} + \frac{1}{N}\cov(\bar{Z}_A,\bar{Z}_B) $

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Réduction de la variance (2) }

\noindent \emph{Exemple:} hypercube latin

\centering
\includegraphics[width=4.5cm,height=5cm]{Figures/Cours1-lhs}

\vspace*{-8mm}
\begin{prope}[McKay \emph{et al.}]
  $\coly{\var(\hat{I}_{\mathrm{LHS}}) \leq \var(\hat{I}_{\mathrm{MC}})}$ si $\model$ est borné et monotone en chaque $\colx{X_i}$
\end{prope}

cf. (Stein, 1987) $ \var(\hat{I}_{\mathrm{LHS}}) = \frac{\sigma^2}{N} - \frac{c}{N} + o(\frac{1}{N} )$

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Réduction de la variance (3)}

\noindent \emph{Exemple:} suites à discrépance faible

%\centering
%\includegraphics[width=4.5cm,height=5cm]{Figures/Cours1-lhs}

\begin{prope}[Koksma et Hlawka]
  $\coly{|\hat{I} - I|} \leq \colx{D^\star(\Px)} \coly{V_{KH}(\model)}$ avec
  \begin{itemize}
  \item $\colm{V_{KH}(\model)}$ la variance de $\model$ au sens de Koksma-Hlawka
  \item $\colx{D^\star(\Px)}$ la discrépance de la suite
  \end{itemize}
 
\end{prope}

cf. $ \colm{V_{KH}(\model)} = \int\left|\frac{\partial^d \model}{\partial x^d}\right| + \ldots $

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Compléments}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Généralisation à des lois quelconques}

Quand on ne connaît pas la fonction de répartition:
  \begin{itemize}
  \item expression sous forme de probabilités conditionnelles
  \item algorithmes d'acceptation-rejet
  \item $+$ échantillonnage d'importance
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Contextes}

\noindent Conditions à prendre en compte
\begin{itemize}
\item temps calcul $\Rightarrow$ taille de l'échantillon
\item organisation des calculs $\Rightarrow$ plan fixe/plan adaptatif
\item objectifs $\Rightarrow$ remplir l'espace/privilégier des zones
\item connaissances \emph{a priori} $\Rightarrow$
  \begin{itemize}
  \item hypothèses de départ
  \item plan systématique/éch. aléatoire
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{\'Echantillonnage séquentiel}

L'échantillonnage peut tenir compte de l'organisation des calculs:
\begin{itemize}
\item calcul en série: utiliser les résultats au temps $t$ pour piloter les suivants
\begin{itemize}
\item \emph{échantillonnage séquentiel:} ajuster le nombre de simulations à la précision voulue
\item \emph{échantillonnage adaptatif:} affiner la zone de recherche
\end{itemize}
\item calcul distribué: factorisation, gestion du temps calcul, échantillonnage par blocs
\item calcul numérique à différentes niveaux de précision: double échantillonnage
\end{itemize}


\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Autres thèmes développés dans la littérature}

  \begin{itemize}
  \item plans one-at-a-time
  \item structures complexes des facteurs
    \begin{itemize}
    \item corrélations [cf. Iman et Conover; copules]
    \item relations de hiérarchie
    \item lois de probabilité non explicites
    \end{itemize}
  \item méthodes adaptatives
  \end{itemize}
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Exemple d'une méthode spécifique: la méthode de Morris}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: rappel}

\noindent
\textbf{Méthode de Morris}:
\begin{itemize}
\item méthode d'analyse de sensibilité globale
\item objectifs principaux
  \begin{itemize}
  \item identifier les facteurs influents
  \item classer les facteurs selon leur influence
  \end{itemize}
\item implémentée sous R, package \texttt{sensitivity}
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: plan d'expérience}

\noindent
\vspace*{-1cm}
Discrétisation et trajectoires dans le plan $\colx{(X_1,X_2)}$:
\centering
\includegraphics[width=6cm]{Figures/Cours1-morris}

Paramètres sur la figure: $r=2$, $q=6$, $\delta=\frac{q}{2(q-1)}=0.6$
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: plan d'expérience}

\noindent
Domaine d'intérêt: $\colx{\Omega = [0,1]^d}$
\\[5mm]
\textbf{\'{E}chantillonnage} $\Rightarrow$ $N=\colvi{r}\times (d+1)$ simulations
\begin{itemize}
\item grille régulière: $\colx{D=\{0,\frac{1}{q-1},\frac{2}{q-1},\ldots,1\}^d}$
\item ``un facteur à la fois'' (OAT) et pas de longueur fixe $\pm \delta$
$$
\colx{(x_{1}^{(k)},\ldots,x_{i-1}^{(k)},\mathbf{x_{i}^{(k)}},x_{i+1},\ldots,x_{d}^{(k)})}
\longrightarrow
\colx{(x_{1}^{(k)},\ldots,x_{i-1}^{(k)},\mathbf{x'_{i}}^{(k)},x_{i+1}^{(k)},\ldots,x_{d}^{(k)})}
$$
\item $\colvi{r}$ \emph{trajectoires} $\colx{P_{0}^{(k)},\ldots,P_{d}^{(k)}}$ où $\colx{X_1}$, \ldots, $\colx{X_d}$ varient successivement
\item randomisation: pour chaque trajectoire 
  \begin{enumerate}
  \item point de départ $\colx{P_{0}^{(k)}}$ tiré au hasard dans la grille
  \item ordre de modification des entrées $\colx{X_j}$ $=$ permutation aléatoire $\pi(j)$ 
  \end{enumerate}
\item optimisation \emph{space-filling} des trajectoires
\end{itemize}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Méthode de Morris: analyse (exemple)}

\begin{tabular}{cccccccccc}
\hline\\
  Simul  &   Traj.  & $\colvi{i}$ &  $\colx{X_1}$ & $\colx{X_2}$  &$\colx{X_3}$ & ...& $\colx{X_{20}}$ &  $\coly{Y}$  &  $\coly{\Delta_\colvi{i}}$ \\[1mm]
\hline\\[1mm]
 $[1,]$&   &    &  $0.6$& $0.2$& $0.4$& ...& $0.6$&  $\coly{-36}$&        \\[1mm]  
 $[2,]$&  1&   $\colvi{1}$&  $\colvi{0.0}$& $0.2$& $0.4$& ...& $0.6$&  $\coly{-98}$&    $-62$ \\[1mm]
 $[3,]$&  1&   $\colvi{2}$&  $0.0$& $\colvi{0.8}$& $0.4$& ...& $0.6$&  $\coly{-22}$&    $-74$ \\[1mm] 
 $[4,]$&  1&   $\colvi{3}$&  $0.0$& $0.8$& $\colvi{1.0}$& ...& $0.6$&  $\coly{- 7}$&    $-15$ \\[1mm] 
  ...&  .&   .&     &    &    &    &  . &    .&     .  \\[1mm] 
  ...&  .&   .&     &    &    &    &  . &    .&     .  \\[1mm] 
$[84,]$&  4&   .&  $0.0$& $1.0$& $1.0$& ...& $0.6$&   $\coly{51}$&     .    \\[1mm] 
\hline
\end{tabular}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: analyse}

Mesures d'importance du facteur $\colx{X_\colvi{i}}$, $\colx{i=1,\ldots,d}$:
  \begin{itemize}
  \item effet \textbf{élémentaire}: 
$\displaystyle \coly{\Delta_{i}^{(k)}} = 
\frac{\Model{\colx{P_{\pi_k(i-1)}^{(k)}}} - \Model{\colx{P_{\pi_k(i)}^{(k)}}}}{\delta}$
  \item effet \textbf{moyen}: 
$\displaystyle \coly{\mu_i = \frac{1}{r} \sum_{k=1}^{r} \Delta_{i}^{(k)}}$
  \item effet \textbf{absolu moyen}: 
$\displaystyle \coly{\mu^\star_i = \frac{1}{r} \sum_{k=1}^{r} |\Delta_{i}^{(k)}|}$
  \item \textbf{écart-type} des effets élémentaires: 
$\displaystyle \coly{\sigma_i = 
\sqrt{\frac{1}{r-1} \sum_{k=1}^{r} \big(\Delta_{i}^{(k)}-\mu_i\big)^2}}$
  \end{itemize}
{\small avec $k$: numéro de trajectoire, $r$ nombre de trajectoires, $\pi_k$ permutation de l'ordre des facteurs pour la trajectoire $k$}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Méthode de Morris: interprétation graphique}

\noindent
\vspace*{-1cm}
Représentation de l'importance des facteurs dans le plan $\coly{(\mu^\star,\sigma)}$:
\centering
\includegraphics[width=6cm]{Figures/Cours1-morris2}

\vspace{-1cm}
\begin{verbatim}
x <- morris(model = morris.fun, factors = 20, r = 4, 
   design = list(type = "oat", levels = 5, grid.jump = 3))
plot(x)
\end{verbatim}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: discussion}

\centering
\includegraphics[width=3cm]{Figures/Cours1-morris}

  \begin{itemize}
  \item plan et analyse étroitement liés. Existe-t-il des principes plus génériques?
  \item grille $\rightarrow$ discrétisation \emph{versus} échantillonnage dans tout $[0,1]$?
  \item combinaison de systématique et d'aléatoire: intérêt?
  \item one-at-a-time \emph{versus} simultané
  \item space-filling $\Rightarrow$ comment?
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Références}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Bibliographie}
\bibliography{cours1}
\bibliographystyle{plain}
\nocite{
fanli06,
fra08,
jou05,
kob97,
kurcoo06,
lemi09,
mckbec79,
nie92,
robcas10,
sacwel89,
salrat08,
sanwil03,
tis12}

  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------



\end{document}
